# საზოგადოების ნაწილი მიიჩნევს, რომ სიტყვის თავისუფლება უფრო მნიშვნელოვანია ვიდრე პირადი ცხოვრების ხელშეუხებლობა.

ბოლო ცვლილება: $last-modified

სიტყვების რაოდენობა: $word-count

---

პრობლემის მოცემულობა მგონი რომ ძალიან შეცდომაში შემყვანია. არ არსებობს არანაირი მიზეზი რატომაც ერთი მეორეს გამორიცხავს. არ არის სასურველი სიტყვის თავისუფლებასა და პირადი ცხოვრების ხელშეუხებლობას შორის არჩევნის გაკეთება. პირიქით, საჭიროა რომ ორივე გარანტირებული გვქონდეს. მართალია ისიც უნდა ითქვას, რომ პირადი ცხოვრების ხელშეუხებლობის გარანტირებას სიტყვის თავისუფლება თან დასდევს, რადგან პირადულობის შემთხვევაში ანონიმურობის შენარჩუნება (თანამედროვე ტექნოლოგიების გამოყენებით) ძალზედ მარტივია, რაც ბუნებრივად გვანიჭებს სიტყვის თავისუფლებას. მაგრამ ანონიმური სიტყვა როდია ისეთი ძლიერი როგორიც *"ნამდვილი ადამიანის"* სიტყვა.

იმის უარყოფა რომ სიტყვის თავისუფლება საჭირო რამ არის, ძალიან არასახელმწიფოებრივი და ცუდისმოსურნე გადაწყვეტილებაა. არ არსებეობს სახელმწიფო რომელსაც სიტყვის თავისუფლების შეზღუდვით სარგებელი მიეღოს. არა მარტო სახელმწიფო, მსგავსი არაფერი არ არსებობს. სიტყვის თავისუფლება ხომ ის ერთ-ერთი ელემენტარული მოთხოვნილებაა, რომელიც ყველა საზოგადოების წევრს გააჩნია. მისი შეზღუდვა კი რათქმაუნდა არ არის კარგი იდეა.

პირადი ცხოვრების ხელშეუხებლობა არ არის სიტყვის თავისუფლებაზე ნაკლებად მნიშვნელოვანი. რათქმაუნდა არიან ხალხი რომელსაც მართლა არაფერი აქვთ დასამალი და არ სურთ კიდეც რამის დამალვა, მაგრამ იმ მოსაზრების გაზოგადება რომ *"ვის რა აქვს დასამალი"* ძალიან არასწორი შეხედულებაა. არ არის აუცილებელი კრიმინალი იყო რომ რომ რამე გქონდეს დასამალი. ძალიან ბევრი რამეა ჩვენ ცხოვრებაში რაც არ გვინდა, რომ ზოგიერთი ნაცნობებისთვის გაიგოს. შეიძლება სულაც მარტივი სურპრიზის გაკეთება გვინდოდეს. რატომ არ უნდა გვქონდეს პირადულობის შენარჩუნების გარანტია? ბოლო რამდენიმე წელია ხალხის პირადულობა წინ და უკან ილახება რაც გამოწვეულია სოციალური მედიის განვითარებით და მობილური მოწყობილობების გამრავალფუნქციონირებით. წარმოუდგენლად ბევრი ინფორმაცია აქვს რამდენიმე გიგანტ კომპანიას ყველა მის მომხმარებელზე, და ყველაზე ცუდი ის არის რომ მომხმარებლების ძალიან დიდი ნაწილი ამას ვერც კი ხვდება. 

ასე რომ, თუ არჩევანის გაკეთება მომიწევს, ალბათ სიტყვის თავისუფლებას ავირჩევდი. პირადულობა იმაზე მეტად ვიდრე ახლა ილახება ალბათ ვეღარ შეილახება, და ახლანდელი შელახვის დონე იმის და მიუხედავად რომ ჩემთვის არა, უმეტესობისთვის მისაღებია. მაგრამ სიტყვის თავისუფლების შეზღუდვა უკვე მიუღებელია და უპირატესობასაც მაგიტომ ვანიჭებ.

---

[ტექნოლოგიური თავისუფლება და დამოუკიდებლობა](/tech-freedom)
